%                      Code_Saturne version 1.3
%                      ------------------------
%
%     This file is part of the Code_Saturne Kernel, element of the
%     Code_Saturne CFD tool.
% 
%     Copyright (C) 1998-2007 EDF S.A., France
%
%     contact: saturne-support@edf.fr
% 
%     The Code_Saturne Kernel is free software; you can redistribute it
%     and/or modify it under the terms of the GNU General Public License
%     as published by the Free Software Foundation; either version 2 of
%     the License, or (at your option) any later version.
% 
%     The Code_Saturne Kernel is distributed in the hope that it will be
%     useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty
%     of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.
% 
%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with the Code_Saturne Kernel; if not, write to the
%     Free Software Foundation, Inc.,
%     51 Franklin St, Fifth Floor,
%     Boston, MA  02110-1301  USA
%
%-----------------------------------------------------------------------
%

\programme{resolp}
%
\vspace{1cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fonction}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Dans ce sous-programme appelé dans \fort{navsto}, on effectue l'étape de projection de la vitesse (ou de correction de pression). L'équation de quantité de mouvement (pr\'ediction) est résolue dans \fort{preduv} avec une pression totalement explicite. Il en résulte un champ de vitesse qui ne satisfait pas l'\'equation de continuit\'e. Deux algorithmes de correction sont proposés :
\begin{enumerate}
\item L'algorithme que l'on appellera "couplage faible vitesse-pression". C'est un algorithme largement implanté dans les codes industriels. Il ne couple la vitesse et la pression qu'à travers le terme de masse (c'est l'algorithme proposé par défaut). C'est un algorithme de type \textit{SIMPLEC} proche du \textit{SIMPLE}. Ce dernier prend en compte, en plus du terme de masse, les diagonales simplifi\'ees de la convection, de la diffusion et des termes source implicites.
\item L'algorithme de couplage vitesse-pression renforcé (option \var{IPUCOU  = 1}). C'est un algorithme qui couple la vitesse et la pression à travers tous les termes (convection, diffusion et termes source implicites) de l'équation de quantité de mouvement sans pour autant être exact. Il permet en pratique de prendre de grands pas de temps sans découpler totalement la vitesse et la pression.
\end{enumerate}

Si $\delta p$ est l'incrément de pression ({\it i.e.} $p^{n+1} = p^n+\delta p$) et $\widetilde{u}$ la vitesse issue de l'étape de pr\'ediction, l'étape de projection revient d'un point de vue continu à résoudre une équation de Poisson :

\begin{equation}
\dive(\,{\tens{T}^n\ \grad{\delta p}}) = \dive(\,{\rho \,\widetilde{u}})
\end{equation}

et \`a corriger la vitesse :

\begin{equation}
\vect{u}^{n+1} = \vect{u}^n - \frac{1}{\rho}\ \tens{T}^n\ \grad{\delta p}
\end{equation}

$\tens{T}^n$ est un tenseur d'ordre 2 dont les termes sont homogènes à un pas de temps.

