%                      Code_Saturne version 1.3
%                      ------------------------
%
%     This file is part of the Code_Saturne Kernel, element of the
%     Code_Saturne CFD tool.
% 
%     Copyright (C) 1998-2007 EDF S.A., France
%
%     contact: saturne-support@edf.fr
% 
%     The Code_Saturne Kernel is free software; you can redistribute it
%     and/or modify it under the terms of the GNU General Public License
%     as published by the Free Software Foundation; either version 2 of
%     the License, or (at your option) any later version.
% 
%     The Code_Saturne Kernel is distributed in the hope that it will be
%     useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty
%     of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.
% 
%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with the Code_Saturne Kernel; if not, write to the
%     Free Software Foundation, Inc.,
%     51 Franklin St, Fifth Floor,
%     Boston, MA  02110-1301  USA
%
%-----------------------------------------------------------------------
%==================================
%==================================
\section{Bibliography}
%==================================
%==================================
\begin{thebibliography}{3}

\bibitem{valid110} {\sc Archambeau F., {\em et al.}},\\
{\em Note de validation de \CS\ version 1.1.0},\\
Rapport EDF HI-83/04/003/A, 2004 (in french).

\bibitem{benhamadouche01} {\sc Benhamadouche S.},\\
{\em Mod\'elisation de sous-maille pour la LES - Validation avec la Turbulence
Homog\`ene Isotrope (THI) dans une version de d\'eveloppement de \CS},\\
Rapport EDF HI-83/01/033/A, 2001 (in french).

\bibitem{boucker00} {\sc Boucker M., Archambeau F., M\'echitoua N.},\\
{\em Quelques \'el\'ements concernant la structure informatique du Solveur Commun - 
Version 1.0\_init0},\\
Compte-rendu express EDF I81-00-8, 2000 (in french).

\bibitem{bouckermattei00} {\sc Boucker M., Matt\'ei J.D.},\\
{\em Proposition de modification des conditions aux limites de paroi turbulente pour 
le Solveur Commun dans le cadre du mod\`ele $k-\varepsilon$
standard},\\
Rapport EDF HI-81/00/019/A, 2000 (in french).

\bibitem{Douce02} {\sc Douce A., \sc M\'echitoua N.},\\
{\em Mise en {\oe}uvre dans \CS\ des physiques particuli\`eres. Tome3 :
Transfert thermique radiatif en milieu gris semi-transparent},\\
Rapport EDF HI-81/02/019/A, 2002 (in french).

\bibitem {ref_intro_LAGR} {\sc Douce A.},\\
{\em Physiques particuli\`eres dans \CS\ 1.1,  Tome 5 : modélisation
stochastique lagrangienne d'écoulements turbulents diphasiques polydispersés},\\
Rapport EDF, HI-81/04/03/A, 2005 (in french).

\bibitem {Escaich01}{\sc Escaich A., Plion P.},
{\em Mise en {\oe}uvre dans \CS\ des mod\'elisations physiques
particuli\`eres.  Tome 1 : Combustion en phase gaz}, \\
Rapport EDF, HI-81/02/03/A, 2002 (in french).

\bibitem {Escaich02}{\sc Escaich A.},
{\em Mise en {\oe}uvre dans \CS\ des mod\'elisations physiques
particuli\`eres.  Tome 2 : Combustion du charbon pulv\'eris\'e}, \\
Rapport EDF, HI-81/02/09/A, 2002 (in french).


\bibitem{ecsmu} {\sc Fournier Y.},\\
{\em \CS\ \verscs\ guide pratique et théorique du Preprocesseur},\\
on line with the release of \CS\ \verscs\ (\texttt{info\_cs ecsmu}).

\bibitem{mechitoua98} {\sc M\'echitoua N., Archambeau F.},\\
{\em Prototype de solveur volumes finis co-localis\'e sur maillage non-structur\'e
pour les \'equations de Navier-Stokes 3D incompressibles et dilatables avec
turbulence et scalaire passif},\\
Rapport EDF HE-41/98/010/B, 1998 (in french).

\bibitem{theory} {\sc \CS\ documentation},\\
{\em \CS\ \verscs\ Theory and Programmer's guide},\\
on line with the release of \CS\ \verscs\ (\texttt{info\_cs theory}).

\bibitem{valid120} {\sc Sakiz M., \'Equipe de validation},\\
{\em Validation de \CS\ version 1.2 : note de synthèse},\\
Rapport EDF H-I83-2006-00818-FR, 2006 (in french).


\bibitem{ref_intro_RAY2} {\sc Tagorti M., Dal-Secco S., Douce A., M\'echitoua N.},\\
{\em Physiques particuli\`eres dans \CS, 
tome 4~: le mod\`ele P-1 pour la mod\'elisation des transferts thermiques 
radiatifs en milieu gris semi-transparent},\\
Rapport EDF HI-81/03/017/A, 2003 (in french).

\bibitem{tutorial} {\sc \CS\ documentation},\\
{\em \CS\ version \verscs\ turorial},
on line with the release of \CS\ \verscs\ (\texttt{info\_cs tutorial}).


\end{thebibliography}

