%-------------------------------------------------------------------------------

% This file is part of Code_Saturne, a general-purpose CFD tool.
%
% Copyright (C) 1998-2019 EDF S.A.
%
% This program is free software; you can redistribute it and/or modify it under
% the terms of the GNU General Public License as published by the Free Software
% Foundation; either version 2 of the License, or (at your option) any later
% version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT
% ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS
% FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU General Public License for more
% details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License along with
% this program; if not, write to the Free Software Foundation, Inc., 51 Franklin
% Street, Fifth Floor, Boston, MA 02110-1301, USA.

%-------------------------------------------------------------------------------

%==================================
%==================================
\section{Bibliography}
%==================================
%==================================
\begin{thebibliography}{3}

\bibitem{ijvf}{\sc F. Archambeau, N. Méchitoua, M. Sakiz},\\
{\em \CS: a Finite Volume Code for the Computation of Turbulent
Incompressible Flows},\\
Industrial Applications, International Journal on Finite
Volumes, Vol. 1, 2004.

\bibitem{valid110} {\sc F. Archambeau, {\em et al.}},\\
{\em Note de validation de \CS version 1.1.0},\\
EDF Report HI-83/04/003/A, 2004 (in French).

\bibitem{benhamadouche01} {\sc S. Benhamadouche},\\
{\em Modélisation de sous-maille pour la LES - Validation avec la Turbulence
Homogène Isotrope (THI) dans une version de développement de \CS},\\
EDF Report HI-83/01/033/A, 2001 (in French).

\bibitem{boucker00} {\sc M. Boucker, F. Archambeau, N. Méchitoua},\\
{\em Quelques éléments concernant la structure informatique du Solveur Commun -
Version 1.0\_init0},\\
Compte-rendu express EDF I81-00-8, 2000 (in French).

\bibitem{bouckermattei00} {\sc M. Boucker, J.D. Mattéi},\\
{\em Proposition de modification des conditions aux limites de paroi turbulente pour
le Solveur Commun dans le cadre du modèle $k-\varepsilon$
standard},\\
EDF Report HI-81/00/019/A, 2000 (in French).

\bibitem{Douce02} {\sc A. Douce, \sc N. Méchitoua},\\
{\em Mise en {\oe}uvre dans \CS des physiques particulières. Tome3~:
Transfert thermique radiatif en milieu gris semi-transparent},\\
EDF Report HI-81/02/019/A, 2002 (in French).

\bibitem {ref_intro_LAGR} {\sc A. Douce},\\
{\em Physiques particulières dans \CS 1.1,  Tome 5~: modélisation
stochastique lagrangienne d'écoulements turbulents diphasiques polydispersés},\\
EDF Report, HI-81/04/03/A, 2005 (in French).

\bibitem {Escaich01}{\sc A. Escaich, P. Plion},
{\em Mise en {\oe}uvre dans \CS des modélisations physiques
particulières.  Tome 1~: Combustion en phase gaz}, \\
EDF Report, HI-81/02/03/A, 2002 (in French).

\bibitem {Escaich02}{\sc A. Escaich},
{\em Mise en {\oe}uvre dans \CS des modélisations physiques
particulières.  Tome 2~: Combustion du charbon pulvérisé}, \\
EDF Report, HI-81/02/09/A, 2002 (in French).

\bibitem{mechitoua98} {\sc N. Méchitoua, F. Archambeau},\\
{\em Prototype de solveur volumes finis co-localisé sur maillage non-structuré
pour les équations de Navier-Stokes 3D incompressibles et dilatables avec
turbulence et scalaire passif},\\
EDF Report HE-41/98/010/B, 1998 (in French).

\bibitem{theory} {\sc \CS documentation},\\
{\em \CS \verscs Theory and Programmer's guide},\\
on line with the release of \CS \verscs (\texttt{code\_saturne info --guide theory}).

\bibitem{valid120} {\sc M. Sakiz, Validation team},\\
{\em Validation de \CS version 1.2~: note de synthèse},\\
EDF Report H-I83-2006-00818-FR, 2006 (in French).

\bibitem{ref_intro_RAY2} {\sc M. Tagorti., S. Dal-Secco, A. Douce, N. Méchitoua},\\
{\em Physiques particulières dans \CS,
tome 4~: le modèle P-1 pour la modélisation des transferts thermiques
radiatifs en milieu gris semi-transparent},\\
EDF Report HI-81/03/017/A, 2003 (in French).

\bibitem{tutorial} {\sc \CS documentation},\\
{\em \CS tutorial},
in line on main \CS website (\url{http://www.paraview.org}).

\bibitem{bouzereau} {\sc E. Bouzereau},\\
{\em Représentation des nuages chauds dans le modèle météorologique
  ``Mercure'': Application aux panaches d'aéroréfrigérants et aux
  précipitations orographiques},\\
EDF,Universite Pierre et Marie Curie-Paris VI, PHD, 2004 (in French).

\bibitem{stull} {\sc R. Stull},\\
{\em An introduction to boundary layer meteorology },\\
Springer, 1988.

\bibitem{deardorff} {\sc J.W. Deardorff},\\
{\em Efficient prediction of ground surface temperature and moisture
  with inclusion of a layer of vegetation},\\
 Journal of Geophysical Research,83:1889-1903 , 1978.

\end{thebibliography}

